

 Z možných kandidátov sú najhorúcejšími dvaja - Viliam Novotný z SDKÚ a Ivan Uhliarik z KDH. Občas sa spomína aj meno bývalého ministra Rudolfa Zajaca z OKS. Všetci sú to lekári, skúsení politici, či manažéri. Každý z nich má svoje plusy aj mínusy. Mohlo by sa teda zdať, že je v podstate jedno, ktorý z nich nakoniec povedie toto ministerstvo. Nuansy však predsa existujú. Nakoniec však aj tak rozhodnú politické dohody a nie skúsenosť, či vyššia odbornosť alebo morálne, či ľudské kvality. 
 Hoci KDH by na tomto poste asi rado videlo svojho človeka, nakoniec sa tak stať nemusí. Proti jeho nominácii hrá jeho neskúsenosť v politike. Mať prax lekára, riaditeľa zdravotníckeho zariadenia, či manažéra farmaceutickej firmy, nemusí byť na ministra zdravotníctva dostatočná kvalifikácia. 
 Pred kandidátom KDH je totiž, ak ničím iným, tak aspoň skúsenosťami z parlamentu, poslanec SDKÚ, Viliam Novotný. Bolo by zaujímavé sledovať jeho počínanie na tomto poste, keby si slovenské zdravotníctvo mohlo dovoliť taký experiment, aspoň by bolo vidno, či veci, ktoré na predošlých ministroch zdravotníctva kritizoval, by dokázal presadiť v praxi. Teoreticky by kandidátovi KDH mohol šliapať na päty aj exminister Rudolf Zajac, avšak jeho nominácia do tejto funkcie by mohla byť v súčasnosti skôr kontraproduktívna. A kandidáti OKS sa vraj do exekutívy nechystajú, takže jeho meno je medzi možnými kandidátmi asi len teoretické. 
 Sedieť v kresle ministra slovenského zdravotníctva nie je ľahké. Ako povedal exminister Šagát, je to kombinácia latríny a elektrického kresla. Každý, kto v tomto kresle doteraz nesedel, je múdry a vie, čo by urobil, keby sa tam dostal. Trúfam, si povedať, že 90% z tých, ktorí by sa tam dostali by postupovalo tak, ako ich relevantná vzorka v parlamente. Pozeralo by sa v prvom rade na seba, potom na svoju rodinu....potom dlho-dlho do blba. A možno potom kdesi v diaľke by uvidelo nejakých zdravotníkov a snáď aj pacientov. 
 Podobnú otázku som si teda položil aj ja. Čo by som robil, keby som bol ministrom zdravotníctva? 
 Tu je mojich desať prvých krokov:     1. V prvých dňoch vymenovania do úradu by som sa stretol so všetkými zamestnancami ministerstva a predstavil im svoju víziu, ako ďalej. 
 2. Nasledoval by audit nielen na ministerstve, ale i vo všetkých jemu podriadených organizácii. Audit by sa vykonával raz ročne. 
 3. Na základe výsledkov auditu by nasledovali personálne zmeny. Odborníkov, ktorí by objektívne preukázali výsledky svojej práce, by som bez ohľadu na stranícke tričko nechal pracovať na pôvodných miestach. Podmienkou by bola lojalita k plneniu programového vyhlásenia vlády. Týkalo by sa to nielen ministerstva, ale všetkých jemu podriadených organizácii až do funkcii riaditeľov nemocníc resp. okresných zdravotníckych organizácii, v pôsobnosti ministerstva. 
 4. Prehodnotil by som platové a iné pôžitky zamestnancov ministerstva a jemu podriadených organizácii tak, aby bolo jasné, kto, kedy a za čo, aké finančné či iné výhody čerpá.    5. Sprísnil by som kontrolu využívania pracovných nástrojov na súkromné účely a kontrolu účelnosti využívania pracovného času na ministerstve a všetkých jemu podriadených organizáciách. 
 6. Stretol by som sa so zástupcami všetkých profesijných organizácii, zabezpečujúcich chod slovenského zdravotníctva. 
 7. Vytvoril by som pracovné skupiny pre najdôležitejšie okruhy problémov a poradný zbor ministra z týchto odborníkov i laikov, združených v pacientských organizáciách. 
 8. Zasadil by som sa o jasné vymedzenie štandardnej a nadštandardnej zdravotnej starostlivosti, ako i  komplexné a najmä pravdivé informovanie verejnosti o tejto problematike. 
 9.  Inicioval by som prijatie zákona o pripoistení nadštandardných zdravotníckych služieb. 
 10.Každý mesiac by som inkognito absolvoval aspoň jeden neohlásený výjazd do námatkovo vybraného zdravotníckeho zariadenia, bez okázalého sprievodu, maximálne so šoférom. 
 Samozrejme, nepredpokladám, že by som pri realizácii týchto opatrení prežil vo funkcii dlhšie ako mesiac, ale možno by som sa presvedčil, s kým mám tú česť pracovať a viesť tento štát. 
   
 foto perex: 100 000 Multimedia graphic pack - freeware CD (v archíve autora) 

